\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Ergonomia do Produto}$\quad$(193879)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Antropometria e dimensionamento do posto de trabalho; 2- Biomecânica, aspectos da postura e movimentos do corpo, esforço físico; 3- Aspectos sensoriais e cognição, concepção de dispositivos de informação; 4- Fatores ambientais no trabalho e o espaço de trabalho; 5- Conforto; 6- Ergonomia e design de produtos; 7 - Package Automotivo e Normas Técnicas; 8- Living Space (adequação dos espaços de interior); 9- Concepção de assentos; 10- Concepção de dispositivos de informação aplicados aos veículos automotores; 11 - Concepção de dispositivos de comando; 12 - Concepção de interior de um veículo; 13 - Novas tecnologias de informação e conforto; 14 - Dispositivos de segurança automotiva; 15- Aspectos visuais na condução de veículos automotores.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Antropometria e dimensionamento do posto de trabalho;
\\
2. Biomecânica, aspectos da postura e movimentos do corpo, esforço físico;
\\
3. Aspectos sensoriais e cognição, concepção de dispositivos de informação;
\\
4. Fatores ambientais no trabalho e o espaço de trabalho;
\\
5. Conforto
\\
6. Ergonomia e design de produtos;
\\
7. Package Automotivo e Normas Técnicas;
\\
8. Living Space (adequação dos espaços de interior)
\\
9. Concepção de assentos;
\\
10. Concepção de dispositivos de informação aplicados aos veículos automotores;
\\
11. Concepção de dispositivos de comando;
\\
12. Concepção de interior de um veículo;
\\
13. Novas tecnologias de informação e conforto;
\\
14. Dispositivos de segurança automotiva;
\\
15. Aspectos visuais na condução de veículos automotores.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
Alvin R. Tilley \& Henri Dreyfuss associates. As Medidas do Homem e da Mulher, Ed. Bookman, 2005;
\\
Iida, I. Ergonomia Projeto e Produção, Edgard Blucher, 2005;
\\
Grandjean, E.; Kroemer, H.J. Manual de Ergonomia - Adaptando o Trabalho ao Homem, Bookman, 2005.
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
Dejours, C. A. A loucura do Trabalho, Ed. Cortez, 5 edição, 2003;
\\
Dejours, C. A., Abdoncheli, E. et Jayet Psicodinâmica do Trabalho, Ed. Atlas, 1994;
\\
Abrahão, J; Sznelwar, L.; Silvino, A.  Introdução à Ergonomia: da Prática à Teoria, Ed. Edgard Blucher, 1 Edição, 2009.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-195316 Design de Veículos 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}